注：本文涉及的题目由于没有找到标准答案，不保证正确性；且很有可能不是最简形式。

根据 DFA 求正则表达式参考了 Stack Overflow 上的这一问题： [由 DFA 求正则表达式](https://stackoverflow.com/questions/17420332/need-regular-expression-for-finite-automata-even-number-of-1s-and-even-number-o/17434694#17434694)。

这是完成 **编译原理** 课程《现代编译原理  C 语言描述（修订版）》教材中的一个习题过程中学到的方法。由于该过程技巧性较强，在这里独立成文。需要的前置知识为 [编译原理 | Compiler Principle](https://www.yuque.com/xianyuxuan/coding/kta18t?view=doc_embed) 的 2.3 节及以前。<br />原题如下：
:::info
**2.1 Write regular expressions for each of the following. **<br />e. Strings over the alphabet {_a, b, c_} that don't contain the contiguous substring _baa_.
:::

我们首先画出该正则表达式对应的 DFA：
![image.png](./assets/1612862477906-08018898-37fc-4b93-b210-1d2ea4bf61eb.png)
我们将图上四个状态依次表示为 `Q1, Q2, Q3, Q4` ，其中前三个为 Final State，表示这三种状态对应的字符串都是符合要求的。注意到 `Q4` 不会转换到 Final State，我们可以忽略它。<br />我们可以写出前三个状态的关系式：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/aaf69ee6e30b7c096832b20fc73391cc.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A1.%20%26Q_1%20%26%3D%20%26%5Cepsilon%5C%20%7C%5C%20Q_1a%5C%20%7C%5C%20Q_1c%5C%20%7C%5C%20Q_2c%5C%20%7C%5C%20Q_3c%20%5C%5C%0A2.%26Q_2%20%26%3D%20%26Q_1b%5C%20%7C%5C%20Q_2b%5C%20%7C%5C%20Q_3b%20%5C%5C%0A3.%20%26Q_3%20%26%3D%20%26Q_2a%0A%5Cend%7Barray%7D&height=69&width=276)
将 2 式代入 3 式有：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/9fac61dcf0d9a85181314390d8e0ab07.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A4.%26Q_3%20%26%3D%26%20Q_1ba%20%5C%20%7C%5C%20Q_2ba%5C%20%7C%5C%20Q_3ba%20%0A%5Cend%7Barray%7D&height=20&width=240)

这里引入 **Arden's Theorem**（[Reference](http://www.tutorialspoint.com/automata_theory/ardens_theorem.htm)）：
> **Statement** −
> Let P and Q be two regular expressions.
> If P does not contain null string, then R = Q + RP has a unique solution that is R = QP*
> 
> **Proof** −
> R = Q + (Q + RP)P [After putting the value R = Q + RP]
> = Q + QP + RPP
> When we put the value of R recursively again and again, we get the following equation −
> R = Q + QP + QP + QP…..

> R = Q (ε + P + P + P + …. )

> R = QP* [As P* represents (ε + P + P + P + ….) ]

> Hence, proved.

注：上文中 **加号 + **表示 **或 |** 。

则 4 式即为：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/e0c62c9ce1f5ef7782830731ccb39558.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A5.%26Q_3%20%26%3D%26%20%28Q_1ba%5C%20%7C%5C%20Q_2ba%29%28ba%29%5E%2A%20%26%3D%20%26%28Q_1%5C%20%7C%5C%20Q_2%29%28ba%29%5E%2B%20%0A%5Cend%7Barray%7D&height=20&width=395)
类似地，将 5 式代入 2 式有：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/6172af7a6016d2f960dbf74e6c827011.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A6.%26Q_2%20%26%3D%26%20Q_1b%5C%20%7C%5C%20Q_2b%5C%20%7C%5C%20Q_1%28ba%29%5E%2Bb%5C%20%7C%5C%20Q_2%28ba%29%5E%2Bb%20%26%3D%20%26Q_1%28ba%29%5E%2Ab%5C%20%7C%5C%20Q_2%28ba%29%5E%2Ab%20%0A%5Cend%7Barray%7D&height=20&width=525)
由 Arden's Threorem，6 式即为：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/a0bfa1f03ce95b1de6f2e0bd26be0fa9.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A7.%26Q_2%20%26%3D%26%20Q_1%28ba%29%5E%2Ab%28%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2A%20%26%3D%20%26%20Q_1%28%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2B%0A%5Cend%7Barray%7D&height=20&width=368)
将 5, 7 式代入 1 式有：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/393119ea9241671bdc17510d8f600875.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A%5C%208.%26Q_1%20%26%3D%26%20%5Cepsilon%5C%20%7C%5C%20Q_1a%5C%20%7C%5C%20Q_1c%5C%20%7C%5C%20Q_1%28%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2Bc%5C%20%7C%5C%20Q_1%28ba%29%5E%2Bc%5C%20%7C%5C%20Q_1%28%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2B%28ba%29%5E%2Bc%5C%5C%0A%26%26%3D%20%26%20%5Cepsilon%5C%20%7C%5C%20Q_1a%5C%20%7C%5C%20Q_1%28%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2A%28ba%29%5E%2Ac%0A%5Cend%7Barray%7D&height=45&width=539)
由 Arden's Threorem，8 式即为：<br />![](https://cdn.nlark.com/yuque/__latex/908d30543dce2748a201b28f702f8af6.svg#card=math&code=%5Cbegin%7Barray%7D%5C%5C%0A%5C%209.%26Q_1%20%26%3D%26%20%28a%5C%20%7C%5C%20%28ba%29%5E%2Ab%29%5E%2A%28ba%29%5E%2Ac%29%5E%2A%0A%5Cend%7Barray%7D&height=20&width=252)
因此：<br />`Q1 = (a|((ba)*b)*(ba)*c)*` <br />`Q2 = Q1((ba)*b)+ = (a|((ba)*b)*(ba)*c)*((ba)*b)+`<br />`Q3 = (Q1|Q2)(ba)+ = Q1((ba)*b)*(ba)+ = (a|((ba)*b)*(ba)*c)*((ba)*b)*(ba)+`

因此所求正则表达式应为：`((a|((ba)*b)*(ba)*c)*((ba)*b)*(ba)+|(a|((ba)*b)*(ba)*c)*((ba)*b)+|(a|((ba)*b)*(ba)*c)*)`。<br />经简单测试，没有找到错误例子，但仍不保证正确性。该正则表达式应能进一步化简。在此尚未掌握检验和化简的相关知识。
